\chapter{सातवा अध्याय}
\label{cha:--}


॥ श्रीकृष्णाय नमः ॥ 


तरि आइकां मग तो अनंतु । पार्थातें असे ह्मणतु । पैं गा तूं योगयुक्तु । जाला सांता ॥ १ ॥ 

मज समग्रातें जाणसी ऐसें । आपुलिये तलहातिचें रत्न जैसें । तुज ज्ञान सांघैन तैसें । विज्ञानेंसीं ॥ २ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
मय्यासक्तमनाः पार्थ योगं युंजन्मदाश्रयः।\\ 
असंशयं समग्रं मां यथा ज्ञास्यसि तच्छृणु ॥ १ ॥ \\
ज्ञानं तेऽहं सविज्ञानमिदं वक्षाम्यशेषतः।\\ 
यज्ज्ञात्वा नेह भूयोऽन्यज्ज्ञातव्यमवशिष्यते ॥ २ ॥ }

येथ विज्ञानें काइ करावें । ऐसें घेंसि जरि मनोभावें । तरि पैं आदिं जाणावें । तें चि लागे ॥ ३ ॥ 

मग ज्ञानाचिये वेले । झांकति जाणिवेचे डोले । जैसी तीरीं नाव न ढले । टेंकली सांती ॥ ४ ॥ 

तैसी जाणीव जेथ न रिगे । विचारु माघौता वाउलीं निगे । तर्कु आणि ने घे । आंगीं जेयाचां ॥ ५ ॥ 

<पृ. १७०>

अर्जुना तेया नावं ज्ञान । येरु प्रपंचु हें विज्ञान । येथ सत्वबुद्धि तें अज्ञान । तीन्ही जाण ॥ ६ ॥ 

आतां अज्ञान आघवें हारपे । विज्ञान नि:शेष करपे । आणि ज्ञान तें स्वरूपें । होउनि जाइजे ॥ ७ ॥ 

ऐसें वर्म जें गूढ । तें कीजैल वाक्यारूढ । जेणें थोडेनि पुरे कोड । बहुत मनिचें ॥ ८ ॥ 

जेणें सांघतेया बोलावें कुंठे । आइकतेयाचें वेसन तूटे । हें जाणणें सानें मोठें । नव्हे आइकैं ॥ ९ ॥ 


\Slk{मनुष्याणां सहस्रेषु कश्चिद्यतति सिद्धये।\\
यततामपि सिद्धानां कश्चिन्मां वेत्ति तत्वतः ॥ ३ ॥ }

पैं गा मनुष्यांचेया सहस्रां । माझि विपाइलेयां चि एथ धिवंसा । तैसेयां धिवंसेकरां बहुवसां । माझि विरला जाणें ॥ १० ॥ 

जैसें भरलेया त्रिभुवना । आंतु येकु येकु चांगु अर्जुना । निवडूनि कीजे सेना । लक्षवरि ॥ ११ ॥ 

किं तेयां ही माझि सेवटीं । जेव्हलिं लोहमासातें घाटी । तेव्हलिं विजेश्रियेचां पाटीं । एकु चि बैसे ॥ १२ ॥ 

तैसे आस्थेचां महापुरीं । रिगताति कोडिवेऱ्हीं । परि प्राप्तिचां पैली तीरीं । विरुला निगे ॥ १३ ॥ 

ह्मणौनि सामान्य गा नोहे । हे सांघतां वडिलि गोठि आहे । परि ते बोलों येइल पाहें । आतां प्रस्तुत आइक ॥ १४ ॥ 

तरि अवधारि धनंजया । हे महदादिक माझी माया । जैसी प्रतिबिंबे छाया । निजांगाची ॥ १५ ॥ 


\Slk{भूमिरापोऽनलो वायुः खं मनो बुद्धिरेव च।\\
अहंकार इतीयं मे भिन्ना प्रकृतिरष्टधा ॥ ४ ॥ }

आणि इयेतें प्रकृति ह्मणिजे । हे अष्टधा भिन्न जाणिजे । लोकत्रय निफजे । इयेतव ॥ १६ ॥ 

<पृ. १७१>

हे अष्टधा भिन्न कैसी । ऐसा ध्वनि धरिसी जरि मानसीं । तरि ते चि आतां परिसैं । विवंचना ॥ १७ ॥ 


\Slk{अपरेयमितस्त्त्वन्यां प्रकृतिं विद्धि मे परां।\\
जीवभूतां महाबाहो ययेदं धार्यते जगत् ॥ ५ ॥ }

आप तेज गगन । मही मारुतु मन । बुद्धि अहंकारु हे भिन्न । आठै भाग ॥ १८ ॥ 

आणि एयां आठांची जे साम्यावस्था । ते माझी परम प्रकॄति पार्था । तिये नावं व्यवस्था । जीउ ऐसी ॥ १९ ॥ 

जे जडातें जीववी । चेतनेतें चेववी । मनातें मानवी । शोक मोह ॥ २० ॥ 

पैं बुद्धिचां आंगीं जाणणें । तें जियेचिये जवलिकेचें करणें । जिया अहंकाराचेनि विंदाणें । जग चि धरिजे ॥ २१ ॥ 


\Slk{एतद्योनीनि भूतानि सर्वाणीत्युपधारय।\\
अहं कृत्स्नस्य जगतः प्रभवः प्रलयस्तथा ॥ ६ ॥ }

ते सूक्ष्म प्रकृति कोडें । जैं स्थूलेचेया आंगा घडे । तैं भूतसृष्टिची पडे । टांकसाल ॥ २२ ॥ 

चतुर्विधु ठसा । उमटों लागे आपैसा । मोला तरि सरिसा । परि थर चि आनान ॥ २३ ॥ 

होंति चौरासी लक्ष थरा । एरा मीति नेणिजे भांडारा । भरे आदिशून्याचा गाभारा । नाणेयांसिं ॥ २४ ॥ 

ऐसे एकतूकें पांचभौतिक । पडति बौहस टांक । मग तिये समृद्धिचें लेख । प्रकृती चि धरी ॥ २५ ॥ 

जे आंकूनि नाणें विस्तारी । पाठिं तेयाची चि आटणी करी । माझि कर्माकर्माचां व्यवहारीं । प्रवर्त्तु दावी ॥ २६ ॥ 

हें रूपक परि असो । सांघां उघड जैसें परियसों । तरि गा नामरूपाचा अतिसो । हा प्रकृती चि कीजे ॥ २७ ॥ 

<पृ. १७२>

आणि प्रकृति तवं माझां ठांइं । बिंबे एथ आन नाहीं । ह्मणौनि आदिनिधन पाइं । जगासि मीं ॥ २८ ॥ 


\Slk{मत्तः परतरं नान्यत्किंचिदस्ति धनंजय।\\
मयि सर्वमिदं प्रोक्तं सूत्रे मणिगणा इव ॥ ७ ॥ }

हें रोहिणीचें जल । तेयाचें पांतां जैं मूल । तैं रश्मि हीं नव्हति केवल । होये तें भानु ॥ २९ ॥ 

तिया चि परीं किरीटी । इये प्रकृती जालिये सृष्टी । जैं उपसंहारौनि कीजैल गोठि । तैं मी चि आहें ॥ ३० ॥ 


\Slk{रसोऽहमप्सु कौंतेय प्रभास्मि शशिसूर्ययोः।\\
प्रणवः सर्ववेदेषु शब्दः खे पौरुषं नृषु ॥ ८ ॥ }

ऐसें होये दीसे न दिसे । हें मज चि माझिवडें असे । मियां चि विश्व धरिजे । जैसें सूत्रें मणि ॥ ३१ ॥ 

ह्मणौनि उदकीं हान रसु । कां पवनीं जो स्पर्शु । शशिसूर्यां जो प्रकाशु । तो मी चि जाण ॥ ३२ ॥ 

तैसा चि नैसर्गिकु शुद्धु । पृथ्वीचां ठांइं गंधु । गगनीं मीं शब्दु । वेदीं प्रणवु ॥ ३३ ॥ 

नराचां ठांइं नरत्व । जें अहंभावियें सत्व । तें पौरुष मी हें तत्व । बोलिजत असे ॥ ३४ ॥ 


\Slk{पुण्यो गंधः पृथ्विव्यां च तेजश्चास्मि विभावसौ।\\
जीवनं सर्वभूतेषु तपश्चास्मि तपस्विषु ॥ ९ ॥ }

अग्नी ऐसें आहाच । तेजीं नावांचें आहे कवच । तें परतें केलेयां साच । तेज तें मीं ॥ ३५ ॥ 

आणि नानाविधिं योनि । जन्मौनि भूतें त्रिभुवनीं । वर्ततें आहाति जीवनीं । आपुलालां ॥ ३६ ॥ 

पैं एकें पवनू चि पींथि । एकें तृणेंतव जींथि । एकें अन्नाधारें आहाति । जलें एकें ॥ ३७ ॥ 

<पृ. १७३>

ऐसें भूतप्रति आनन । जें प्रकृतिवशें दीसे जीवन । तें आघवां ठाइं अभिन्न । मी चि एक ॥ ३८ ॥ 


\Slk{बीजं मां सर्वभूतानां विद्धि पार्थ सनातनम्।\\
बुध्दिर्बुध्दिमतामस्मि तेजस्तेजस्विनामहम् ॥ १० ॥ }

पैं आदिचेनि अवसरें । विरुढे गगनाचेनि अंकुरें । जें अंतीं गीली आखरें । प्रणवा पटिचीं ॥ ३९ ॥ 

जवं हा विश्वाकारु असे । तवं जें विश्वा चि सारिखें दीसे । मग महाप्रलयदशे । कैसें हीं नव्हे ॥ ४० ॥ 

ऐसें अनादि जें सहज । तें गा मीं विश्वबीज । हें हाता तलीं तुज । देइजतसे ॥ ४१ ॥ 

मग उघड करूनि पांडवा । जैं हें आणिसी सांख्याचेया गावां । तैं येयाचा उपेगु बरवा । देखसील ॥ ४२ ॥ 

परि हें अप्रसंगालाप । आतां असतु न बोलों साक्षेप । जाणैं तपियांचां ठांइं तप । तें रूप माझें ॥ ४३ ॥ 

बलियां माझि बल । तें मीं जाण अढल । बुद्धिमतीं केवल । बुद्धि ते मीं ॥ ४४ ॥ 


\Slk{बलं बलवतां चाहं कामरागविवर्जितम्।\\
धर्माविरुद्धो भूतेषु कामोऽस्मि भरतर्षभ ॥ ११ ॥ }

भूतांचां ठांइं कामु । तो मीं ह्मणे रामु । जेणें अर्थातव धर्मु । थोरु दीसे ॥ ४५ ॥ 

एऱ्हविं विकाराचेनि पैसें । करी किर इंद्रियांचेया चि ऐसें । परि धर्मासि वेखासें । जाओं नेंदी ॥ ४६ ॥ 

जे अप्रवृत्तिचा अव्हांटा । सांडूनि विधिचिया चि नीगे वाटा । तेवीं चि नियमाचा दीवटा । सवें चाले ॥ ४७ ॥ 

कामु ऐसिया ओजा प्रवर्त्ते । ह्मणौनि धर्मासि होये पुरतें । मग मोक्षतीर्थिचें मुगुतें । संसारु भोगीं ॥ ४८ ॥ 

<पृ. १७४>

जो श्रुतिगौरवाचा मांडवीं । कामसृष्टिचा वेलु वाढवी । जवं कर्मफलेंसीं पालवी । अपवर्गीं टेंके ॥ ४९ ॥ 

ऐसां नियतु कां कंदर्पु । जो भूतां एयां बीजरूपु । तो मी ह्मणे बापु । योगियांचा ॥ ५० ॥ 

हें येकेक केती सांघावें । आतां वस्तुजात चि आघवें । मज पासौनि जाणावें । विकरलें असे ॥ ५१ ॥ 


\Slk{ये चैव सात्विका भावा राजसास्तामसाश्च ये।\\
मत्त एवेति तान्विद्धि न त्वहं तेषु ते मयि ॥ १२ ॥ }

जे सात्विक हान भाव । कां रजतमादि सर्व । ते ममरूपसंभव । ओलख तूं ॥ ५२ ॥ 

हे जाले तरि माझां ठांइं । परि येया माझि मी नाहीं । जैसी स्वप्निचां डोहीं । जाग्रति न बुडे ॥ ५३ ॥ 

ना तरि रसाची चि सुवट । जैसी बीजकणिका तरि घनवट । परि तियेतव होये जें काष्ट । अंकुरद्वारें ॥ ५४ ॥ 

मग तेया काष्टाचां ठांइं । सांघ पां बीजपण आहे काहीं । ह्मणौनि विज्ञानीं मीं नाहीं । जऱ्हीं हें माझें ॥ ५५ ॥ 

पैं गा गगनीं उपजे आभाल । परि तेथ गगन नाहिं केवल । अथवा अभालीं होये सलील । तेथ अभ्र नाहिं ॥ ५६ ॥ 

मग तेया उदकाचेनि चि आवेसें । जालें तेज जें लखलखीत दीसे । तेयां विजूं माझि काइ असे । सलील तें ॥ ५७ ॥ 

सांघैं अग्नीतव धूमु होये । तिये धूमीं काये अग्नि आहे । तैसा विकारु हा मी नोहें । जऱ्हीं विकरलां असें ॥ ५८ ॥ 


\Slk{त्रिभिर्गुणमयैर्भावैरेभिः सर्वमिदं जगत्।\\
मोहितं नाभिजानाति मामेभ्यः परमव्ययम् ॥ १३ ॥ }

परि उदकीं जाली बाबुली । उदकातें चि जैसी झांकोली । कां वायांचिया आभालीं । आकाश लोपे ॥ ५९ ॥ 

<पृ. १७५>

हो गा स्वप्न हें लटकें नोहे । परि निद्रावशें जैं बाणलें होये । तैं आठउ काइ देंत आहे । आपणपें ॥ ६० ॥ 

हें असो नेणों कैंचें । जें डोलां चि पटल रचे । तेणें देखणेपण डोलेयांचें । न गीलिजे काइ ॥ ६१ ॥ 

तैसी माझी चि हे बिंबली । गुणात्मक साउली । किं मज चि आड ठेली । जवनीक जैसी ॥ ६२ ॥ 

ह्मणौनि भूतें मातें नेणती । माझीं चि परि मीं नव्हति । जैसीं जला जलें न विरति । मुक्ताफलें ॥ ६३ ॥ 

पैं पृथ्वीचा घटु कीजे । सवें चि पृथ्वीसि मिले जरि मेलविजे । तो चि अग्निसंगें सिंविजे । तरि मांगल होये ॥ ६४ ॥ 

तैसें भूतजात सर्व । हे माझे चि कीर अवयव । परि मायायोगें जीव– । दशे आले ॥ ६५ ॥ 


\Slk{दैवी ह्येषा गुणमयी मम माया दुरत्यया।\\
मामेव ये प्रपद्यंते मायामेतां तरंति ते ॥ १४ ॥ }

आतां महानदी हे माया । उतरौनियां धनंजया । मी होइजे हें आया । कैसेनि ये ॥ ६६ ॥ 

जिये ब्रह्माचलाचां आधाडां । पहिलेया संकल्पजलाचेया उभडा । सवें चि महाभूतांचा बुडडा । साना आला ॥ ६७ ॥ 

जे शृष्टिसंचाराचेनि ओघें । चडत कालकलांचेनि वेघें । प्रवृत्तिनिवृत्तिचीं तुंगें । तटें सांडी ॥ ६८ ॥ 

जे गुणघनाचेनि वृष्टिभरे । भरली मोहाचेनि महापूरें । घेउनि जांत नगरें । यमनियमांचीं ॥ ६९ ॥ 

जे द्वेषाचां आवर्त्तीं दाटत । तेथ मत्सराचे हकरे पडत । माझि प्रमादादि तलपु अंत । माहामीन ॥ ७० ॥ 

जेथ प्रपंचाचीं वलणें । कर्मा अकर्माचीं ओभाणें । वरि तराति ओसाणें । सुखदुःखांचीं ॥ ७१ ॥ 

<पृ. १७६>

रतिचेया बेटा । आदलति कामाचिया लाटा । तेथ जीवफेन संघाटां । सीघ दीसे ॥ ७२ ॥ 

अहंकाराचिया चलियां । वरि मदत्रयाचिया उकलिया । जेथ विषयोर्मीचे कलिया । उल्लालु घेंति ॥ ७३ ॥ 

उदोअस्तूंचे लोंढे । पाडित जन्ममृत्युचे चोंढे । जेथ पांचभौतिक बुडडे । होंत जांत ॥ ७४ ॥ 

संमोह-भ्रम-मासे । गीलित धैर्याचीं आविंसें । जेथ देवढे भवंत वलसे । अज्ञानाचे ॥ ७५ ॥ 

भ्रांतिचेनि खडुलें । रेवले आस्थेचे अवगाले । रजोगुणाचेनि खलालें । स्वर्गु गाजे ॥ ७६ ॥ 

तमाचे धारसे काढ । सत्वाचें थीरपणें जाड । किंबहुना हे दुवाड । मायानदी ॥ ७७ ॥ 

पैं पुनरावृत्तिचेनि उभडें । झलंबताति सत्यलोकिचे हुडे । घायें गडबडीत ढोंढे । ब्रह्मगोलकांचे ॥ ७८ ॥ 

ते पाणियांचेन वहिलेपणें । आझूं न धरिती चि ओभाणें । ऐसा मायापुरु हा कवणें । तारिजैल गा ॥ ७९ ॥ 

एक स्वयंबुद्धिचां बाहीं । रिगाले तेयांची शुद्धि नाहीं । एक जाणिवेचां डोहीं । गर्वें गीलिले ॥ ८० ॥ 

एकिं विद्येचिया सांगडी । घेतलिया अहंभावाचिया डौंडी । ते मदमीनाचां तोंडीं । सगले चि गेले ॥ ८१ ॥ 

एकिं वयसेचें जाड बांधलें । मग मन्मथाचिये कासे लागले । ते विषयमगरीं सांडिले । चघलूनियां ॥ ८२ ॥ 

आतां वृध्दाप्याचेया तरंगा । माझि मतिभ्रमाचा जरंगा । तेणें कवलिजताति पैं गा । चहूंकडे ॥ ८३ ॥ 

आणि शोकाचां कडां उपटत । रोगाचां आवर्तीं दाटत । आपदागिधिं चुंबिजत । उधवलां ठांइं ॥ ८४ ॥ 

<पृ. १७७>

मग दुःखाचेनि बरटेनि बोंबले । पाठिं मरणाचिया रेवा रेवले । ऐसे कामाचिये कासे लागले । गेले वायां ॥ ८५ ॥ 

एकिं यजनक्रियेचीं पेटीं । घातलीं बांधौनि पोटीं । ते स्वर्गसुखाचां कपाटीं । भरौनि ठेले ॥ ८६ ॥ 

एकिं मोक्षिं लागावेयाचिया आशा । केला कर्मबाह्याचा भर्वसा । परि ते पडिले गा करूनि वलसां । विधिबोधाचा ॥ ८७ ॥ 

जेथ वैराग्याची नाव न रिगे । विवेकाचा तागा न लगे । वरि काहिं काहिं तरों ये योगें । परि विपायें तो ॥ ८८ ॥ 

ऐसें जीवाचिये आगंवणे । इये मायानदीचें उतरणें । हें काइसेयासारखें बोलणें । ह्मणावें पां ॥ ८९ ॥ 

जरि अपथ्याशीला व्याधी । कले साधूं दुर्जनाची बुद्धि । कां रागी सांडी रिद्धि । आली सांती ॥ ९० ॥ 

जरि चोरा सभा दाटे । अथवा मीना गलु घोंटे । ना तरि भेडा उल्हाटे । विंवसी जरि ॥ ९१ ॥ 

पाडसा वागूर करांडी । जरि मुंगी मेरू ॐ(ओ)लांडी । तरि मोहाचि पैली थडी । देखति जीव ॥ ९२ ॥ 

ह्मणौनि गा पांडुसुता । जैसी सकामा न जिणवे चि वनिता । तैसी मायामय हे सरिता । न टके जीवां ॥ ९३ ॥ 

एथ एक चि लीला तरले । जिहिं भजौनि मातें वरिलें । तेया ऐली चि थडिये सरलें । मायाजल ॥ ९४ ॥ 

जे अहंभावाचें ओझें सांडुनि । विकारांचिया झुलुआ चूकौनि । अनुरागाचा नीरुताउनि । पाणिढालु ॥ ९५ ॥ 

जेया ऐक्याचिये उतारां । बोधाचा जोडला तारा । मग निवृत्तिचेया पैलातीरा । झेंपावले जे ॥ ९६ ॥ 

जेयां सद्गुरू तारू पुढें । जे अनुभवाचिये कासे गाढे । जेयां आत्मनिवेदन तरांडें । आकलले ॥ ९७ ॥ 

<पृ. १७८>

ते उपरतिचां वाविं सेलत । सोहंभावाचेनि थांवें पेलत । मग निगाले अनकलित । निवृत्तितटीं ॥ ९८ ॥ 

एणें उपायें मज भजले । ते हे माझी माया तरले । परि ऐसे भक्त विपाइले । बहुवस नाहिं ॥ ९९ ॥ 


\Slk{न मां दुष्कृतिनो मूढाः प्रपद्यन्ते नराधमाः।\\
माययापहृतज्ञाना आसुरं भावमाश्रिताः ॥ १५ ॥ }

जें बहुतां एकां आवांतरु । अहंकाराचा भूतसंचारु । जाला ह्मणौनि विसरु । आपणपां तेयां ॥ १०० ॥ 

तेव्हां नियमाचें वस्त्र नाठवे । पुढैली अधोगतिची लाज नेणवे । आणि करिताति जें न करावें । वेदु ह्मणे ॥ १०१ ॥ 

पाहे पां शरीराचेया गावां । जेयालागि आले पांडवा । तो कार्यार्थु आघवा । सांडूनियां ॥ १०२ ॥ 

इंद्रियांचां राजबीदीं । अहंमतिचां जल्पवादिं । विकारांतराची मांदी । मेलविताति ॥ १०३ ॥ 

आणि दुःखशोकाचां घांइं । मारिलेयाची सें चि नाहिं । हें सांघावेया कारण काइ । ग्रसिले माया ॥ १०४ ॥ 


\Slk{चतुर्विधा भजन्ते मां जनाः सुकृतिनोऽर्जुन।\\
आर्तो जिज्ञासुरर्थार्थी ज्ञानी च भरतर्षभ ॥ १६ ॥ }

ह्मणौनि मातें चूकले । ऐसां चतुर्विध मज भजले । जिहिं आत्महिता केलें । वाढतें गा ॥ १०५ ॥ 

तो पहिला आर्त्तु ह्मणिजे । दुसरा जिज्ञासु बोलिजे । तीजा अर्थार्थी जाणिजे । ज्ञानियां चौथा ॥ १०६ ॥ 

तेथ आर्त्तु तो आर्तिचेन व्याजें । जिज्ञासु तो जाणावेया चि लागि भजे । तीजेनि तेणें अर्थिजे । अर्थसिद्धी ॥ १०७ ॥ 

<पृ. १७९>

\Slk{तेषां ज्ञानी नित्ययुक्त एकभक्तिर्विशिष्यते।\\
प्रियो हि ज्ञानिनोऽत्यर्थमहं स च मम ग्रियः ॥ १७ ॥ }

मग चौथेयाचां ठांइं । काहिं चि करणें नाहीं । ह्मणौनि भक्तु येकु पाइं । ज्ञानियां जो ॥ १०८ ॥ 

जे तेया ज्ञानाचेनि प्रकाशें । फीटलें भेदांचें कडवसें । मग मी चि जाला समरसें । आणि भक्तु तेविं चि ॥ १०९ ॥ 

परि आणिकाचिये दीठी नावेक । जैसा फटिकु चि आवडे उदक । तैसा ज्ञानी नव्हे कवतीक । सांघतां तें ॥ ११० ॥ 

जैसा वारा कां गगनीं वीरे । मग वारेपण वेगलें नुरे । तेवि भक्तु हे पैज न सरे । जरि ऐक्या आला ॥ १११ ॥ 

परि पवनु हालौनि पाहिजे । तरि गगना हिं वेगला देखिजे । एऱ्हविं गगन तो हें साहाजें । असे जैसें ॥ ११२ ॥ 

तैसें शारीरें हान कर्में । तो भजतसे ऐसा गमे । परि आंतरें प्रतीतिधर्में । मी चि जालां ॥ ११३ ॥ 

आणि ज्ञानाचेनि उजियडलेपणें । मी आत्मा ऐसें तो जाणे । ह्मणौनि मी हीं तैसें चि ह्मणें । उचंबलला सांता ॥ ११४ ॥ 

हां गा जीवापैलीकडिली षूणे । जो पावौनि वावरों हीं जाणे । तो देहाचेनि वेगलेपणें । काइ वेगला होये ॥ ११५ ॥ 


\Slk{उदाराः सर्व एवैते ज्ञानीत्वात्मैव मे मतम्।\\
आस्थितः स हि युक्तात्मा मामेवानुत्तमां गतिम् ॥ १८ ॥ }

ह्मणौनि आपुलालेया हिताचेनि लोभें । मज आवडे तो ही भगतु झोंबे । परि मीं चि करीं वालभें । ऐसा ज्ञानियां येकु ॥ ११६ ॥ 

पाहे पां दुभतेयाचिया आशा । जग चि धेनू करित आहे फांसा । परि दोरेंविण कैसा । वत्साचा बली ॥ ११७ ॥ 

<पृ. १८०>

कां जें तनुमनुप्राणें । तें आणिक कांहीं चि नेणे । देखे तेयातें ह्मणे । हे माये चि कीं ॥ ११८ ॥ 

तें एणें मानें अनन्यगति । ह्मणौनि धेनू हीं तैसी चि प्रीति । एयालागि लक्ष्मीपति । बोलिले साच ॥ १९ ॥ 

हें असो मग ह्मणितलें । जे कां गा तुज सांघितले । तेही भक्त भले । पढियंति आह्मां ॥ १२० ॥ 

परि जाणौनियां मातें । जो पाहों विसरला माघौतें । जैसें सागरा एउनि सरिते । मुरुडावें ठेलें ॥ १२१ ॥ 

तैसी अतंष्करणकुहरीं उपनली । जेयाची प्रतीतिगंगा मज मीनली । तो मीं हे काइ बोली । फार करूं ॥ १२२ ॥ 

तरि ज्ञानियां जो ह्मणिजे । तो चैतन्य चि केवल माझें । हें न ह्मणावें परि काइ कीजे । न बोलों नैये ॥ १२३ ॥ 

जें तो विषयांचिये मांट झाडी । माझि कामक्रोघाची पाझडीं । चूकौनि आला पाडी । सद्वासनेचिये ॥ १२४ ॥ 

मग साधुसंगें सूभटा । उजू सत्क्रियेचिया वाटा । अप्रवृत्तिचा अव्हांटा । डावा केलो ॥ १२५ ॥ 


\Slk{बहूनां जन्मनामन्ते ज्ञानवान्मां प्रपद्यते ॥ \\
वासुदेवः सर्वमिति स महात्मा सुदुर्लभः ॥ १९ ॥ }

आणि जन्मशताचां वाहातवणां । तेविं चि आशेचिया न लै चि वाहाणां । तेथ फलहेतुचा उगाणां । कवण चाली ॥ १२६ ॥ 

ऐसा शरीरसंयोगाचिये राती । माझि धावंत सडिया आइती । तवं कर्मक्षयाची पाहांती । सोये जाली ॥ १२७ ॥ 

तैसीं चि गुरुकृपा उखा उजलली । मग ज्ञानाची ओतपली पडिली । तेथ साम्याची रिद्धि उपनली । तेयाचिये दृष्टी ॥ १२८ ॥ 

<पृ. १८१>

तेव्हलि जियाकडे वांस पाहे । तेउता मीं चि येकु तेया आहें । अथवा निवांतु जर्हीं राहे । तर्हीं मीं चि आथि ॥ १२९ ॥ 

हें असो आणिक काहीं । तेया सर्वत्र मीवांचूनि नाहीं । जैसें सबाह्य जल डोहीं । बुडालेया घटा ॥ १३० ॥ 

तैसा तो मज भीतरि । मी तेया आंतु बाहिरि । हें सांघिजे बोलवरि । तैसें नोहे ॥ ३१ ॥ 

ह्मणौनि असो हें इयापरीं । तो देखे ज्ञानाची वाखारी । तेणें सवंतारेनि करी । आपु विश्व ॥ ३२ ॥ 

हें समस्त ही श्रीवासुदेॐ(ओ) । ऐसेया प्रतीतिरसाचा उते भाॐ(ओ) । ह्मणौनि भक्तांमाझि राओ । ज्ञानियां तो ॥ १३३ ॥ 

जेयाचिये प्रतीतीचां वाखोरां । पवाडु होये चराचरां । तो महात्मा धनुर्धरा । दुर्लभु अति ॥ १३४ ॥ 


\Slk{कामैस्तैस्तैर्हृतज्ञानाः प्रपद्यंतेऽन्यदेवताः।\\
तं तं नियममास्थाय प्रकृत्या नियता स्वया ॥ २० ॥ }

येर बहू जोडति किरीटी । जेयांचीं भजनें भोगासाठीं । जे आशातिमिरें दीठी । मंद झाले ॥ १३५ ॥ 

आणि फलाचिया हांवां । हृदयीं कामा जाला रिगावां । कीं तेयाचिया घसणी दीवा । ज्ञानाचा गेला ॥ १३६ ॥ 

ऐसें उभयथा आंधारें पडिलें । ह्मणौनि पासिं चि मातें चूकले । मग सर्वभावें अनुसरले । देवतांतरां ॥ १३७ ॥ 

आदिंचे प्रकृतिचे पाइक । वरि भोगालागौनि तवं रंक । मग तेणें लौल्यें कवतीक । कैसें भजतें ॥ १३८ ॥ 

कवणी तिया नियमबुद्धी । कैसिया हान उपचारसमृद्धी । कां अर्पण यथाविधी । विहित करणें ॥ १३९ ॥ 


\Slk{यो यो यां यां तनुं भक्तः श्रद्धयार्चितुमिच्छति।\\
तस्य तस्याचलां श्रध्दां तामेव विदधाम्यहम् ॥ २१ ॥ }

<पृ. १८२>

पैं जो जो जिये जिये देवतांतरीं । भजावेया चाड धरी । तेयाते ते चाड पूरी । पुरविता मीं ॥ १४० ॥ 

मग तिया श्रद्धायुक्त । तेथिचें आराधन जें उचित । तें सिद्धिवेऱ्हीं समस्त । वर्तों लागे ॥ १४१ ॥ 


\Slk{स तया श्रद्धया युक्तस्तस्याराधनमीहते।\\
लभते च ततः कामान्मयैव विहितान्हितान् ॥ २२ ॥ }

ऐसें जेणें जें भाविजे । तें फल तेणें पाविजे । परि तें हीं सकल निफजे । मज चि तव ॥ १४२ ॥ 

परि ते भक्त मातें नेणति । जे कल्पने बाहिरे न निगति । ह्मणौनि कल्पित फल पावति । अंतवंत ॥ १४३ ॥ 


\Slk{अंतवत्तु फलं तेषां तद्भवत्यल्पमेधसाम्।\\
देवान्देवयजो यांति मद्भक्ता यांति मामपि ॥ २३ ॥ }

किंबहुना ऐसें भजन । तें संसाराचें चि साधन । येरु फलभोगु तें स्वप्न । नांवंभरि दीसे ॥ १४४ ॥ 

हें असो पऱ्हौतें । पाठिं हो कां आवडतें । परि यजी जो देवतांतें । तो देवत्वासि ये ॥ १४५ ॥ 

येर तनुमनुप्राणीं । जे निरंतर माझिया चि वाहाणी । ते देहाचां निर्वाणीं । मी चि होंति ॥ १४६ ॥ 

परि तैसें न करीति प्राणिये । वायां आपुलां चि सुखिं वाणिये । पव्हंताति पाणियें । तल्हातिचेनि ॥ १४७ ॥ 

नाना अमृताचां सागरीं बुडिजे । मग तोंडासि काइ वज्र पाडिजे । आणि मनीं तरि आठविजे । थीलरातें ॥ १४८ ॥ 

हें ऐसें काइसेया करावें । जें अमृति हिं रिगौनि मरावें । सुखें अमृत होउनि कां नसावें । अमृतामाझि ॥ १४९ ॥ 

तैसा फलहेतुचा पांजरा । सांडूनियां धनुर्द्धरा । कां प्रतीतिपांखिं अंबंरा । गोसाविंयां नोहावें ॥ १५० ॥ 

<पृ. १८३>


\Slk{अव्यक्तं व्यक्तिमापन्नं मन्यन्ते मामबुद्धयः।\\
परं भावमजानंतो ममाव्ययमनुत्तमम् ॥ २४ ॥ }

जेथ उंचावतेन पवाडें । सुखाचा पैसारु जोडे । आपुलेनि सुरवाडें । उडों ये ऐसा ॥ १५१ ॥ 

तेया उमपा माप कां सुआवें । मज अव्यक्तातें व्यक्ता कां मानावें । सिद्ध असतां कां निमावें । साधनवरि ॥ १५२ ॥ 


\Slk{नाहं प्रकाशः सर्वस्य योगमायासमावृतः।\\
मूढोऽयं नाभिजानाति लोको मामजमव्ययम् ॥ २५ ॥ }

परि हा बोलु आघवा । जरि विचारिजत असे पांडवा । तरि विशेष एयां जीवां । नलगे किर ॥ १५३ ॥ 

कां जें योगमायापटलें । हे जाले आथि आंधले । ह्मणौनि प्रकाशाचेन हीं दिहबलें । न देखती चि मातें ॥ १५४ ॥ 

यऱ्हविं मीं नव्हें ऐसें । कांहिं वस्तुजात असे । पाहे पां कवण जल रसें । रहित आहे ॥ १५५ ॥ 

पवनु कवणातें न सिवै चि । आकाश कें न समाये चि । हें असो येकु मीं चि । विश्विं असें ॥ १५६ ॥ 


\Slk{वेदाहं समतीतानि वर्तमानानि चार्जुन।\\
भविष्याणि च भूतानि मां तु वेद न कश्चन ॥ २६ ॥ }

एथ भूतें जियें अत्यंतलिं । तियें मीं चि होउनि ठेलीं । आणि वर्त्ततें आथि जालीं । तें हीं मीं चि ॥ १५७ ॥ 

कां भविष्यमाणें ज्ये हीं । तें हिं मज वेगलीं नाहीं । हा बोलु चि यऱ्हविं कांहीं । होये ना जाए ॥ १५८ ॥ 

ऐसा मीं पांडुसुता । अनस्यूतु सदा असता । एयां संसारु जो भूतां । तो आनें बोलों ॥ १५९ ॥ 


\Slk{इच्छाद्वेषसमुत्थेन द्वंद्वमोहेन भारत।\\
सर्वभूतानि संमोहं सर्गे यांति परंतप ॥ २७ ॥ }

<पृ. १८४>

तरि तेही आतां थोडी ऐसी । गोठि सांघिजैल परियसैं । जैं अहंकारा तनूसीं । वालभ पडिलें ॥ १६० ॥ 

तैं इछा हे कुमारी जाली । मग ते कामाचेया तारुण्या आली । तेथ द्वेषेंसीं मांडिली । कुलवाडि तिये ॥ १६१ ॥ 

तेयां दोघां तव जन्मला । ऐसा द्वंदमोहो पडिला । मग तो आजेन वाढविला । अहंकारें ॥ १६२ ॥ 

तो धृतिसीं सदा प्रतिकूलु । नियमा हीं ना गवे मूलु । आशारसें दोंदिलु । जाला सांता ॥ १६३ ॥ 

असंतुष्टिचिया मदिरा । मत्तु होउनि धनुर्द्धरा । विषयाचां वोवरा । विकृतिसिं असे ॥ १६४ ॥ 

तेणें भावशुद्धिचिये वाटे । विखुरिले विकल्पाचे कांटे । मग चीरिले अव्हांटे । अप्रवृत्तिचे ॥ १६५ ॥ 

तिहिं भूतें भांभावलिं । ह्मणौनि संसाराचेया अडवींमाझि पडिलीं । मग जेथ महादुःखाचे घेतलीं । दांडेवरि ॥ १६६ ॥ 


\Slk{येषां त्वंतर्गतं पापं जनानां पुण्यकर्मणाम्।\\
ते द्वंद्वमोहविनिर्मुक्ता भजंते मां दृढव्रताः ॥ २८ ॥ }

ऐसां विकल्पांचें वायाणें । कांटे देखौनि सणाणे । जे मतिभ्रमाचे पासवणे । घेंति चि ना ॥ १६७ ॥ 

उजू एकनिष्ठतेचां पाउलीं । रगडूनि विकल्पाचिया भाली । पातकांची सांडिली । अटवी जींहीं ॥ १६८ ॥ 

मग पुण्याचें धांवं घेतलें । आणि माझी जवलीक पातले । किंबहुना ते चूकले । वाटवधेया ॥ १६९ ॥ 


\Slk{जरामरणमोक्षाय मामाश्रित्य यतंति ये।\\
ते ब्रह्म तद्विदुः कृत्स्नमध्यात्मं कर्म चाखिलम् ॥ २९ ॥ }

<पृ. १८५>

यऱ्हविं तऱ्हिं पार्था । जरामरणाची नीमे कथा । ऐसेया प्रयत्नातें आस्था । विये जेयांची ॥ १७० ॥ 

तेयां तो प्रयत्नू चि येकें वेलें । मग समग्रें परब्रह्में फलें । जेया पीकलेया रसु गले । पूर्णतेचा ॥ १७१ ॥ 

तेव्हलि कृतकृत्यें जग भरे । तेथ अध्यात्माचें नवलपण पूरे । कर्माचें काम सरे । वीरे मन ॥ १७२ ॥ 

ऐसा आत्मलाभु तेयां । होये गा धनंजया । भांडवल जेया । उद्यमीं मी ॥ १७३ ॥ 

तेयांतें साम्याचिया वाढी । मग ऐक्याची चि सांघे कुलवाडि । तेथ भेदाचीं सांकडीं । नेणिजति ॥ १७४ ॥ 


\Slk{साधिभूताधिदैवं मां साधियज्ञं च ये विदुः।\\
प्रयाणकालेऽपि च मां ते विदुर्युक्तचेतसः ॥ ३० ॥ }

जिहिं साधिभूतां मातें । प्रतीतीचेनि हातें । धरूनि अधिदैवातें । सीतले गा ॥ १७५ ॥ 

जेयां जाणिवेचिये ॐ(ओ)गें । मीं अधियज्ञु रिगें । ते तनुचेनि हिं वियोगें । विरहिये नव्हंति ॥ १७६ ॥ 

एऱ्हविं आयुष्याचें सूत्र विघडतां । भूतांचीं उमेठें षडाडितां । काइ न मरतेया ही चित्ता । युगांत नोहे ॥ १७७ ॥ 

परि नेणें कैसें पैं गा । जे दडउनि गेले माझेया आंगा । ते प्रयाणिचिया ही लगबगा । न संडीति मातें ॥ १७८ ॥ 

यऱ्हविं तऱ्हीं जाण । ऐसे जे निषण्ण । ते चि अंतष्करण – । युक्त योगी ॥ ७९ ॥ 

तवं इये शब्दकूपिकेतलिं । नोडवे चि अवधानांची आंजुली । जें अर्जुनु नावेक तेव्हली । मागां चि आहे ॥ १८० ॥ 

<पृ. १८६>

जेथ तद्बह्मादिवाक्यफलें । जियें नानार्थरसरसालें । बाहाकांतें आहाति परिमलें । भावांचेनि ॥ १८१ ॥ 

सहजकृपामंदानीलें । कृष्णद्रुमु डोलति तिये वेले । अर्जुनु श्रवणाचिये खोले । अवसात पडिलीं ॥ १८२ ॥ 

तिये प्रमेयाचीं चि हों काज वलिलीं । किं रसाचां सागरीं चुबुकुलिलीं । मग तैसां चि कां घोलिलीं । परमानंदें ॥ १८३ ॥ 

तेणें बरवेपणें निर्मलें । अर्जुनोन्मेषाचे डोले । घेंताति गलाले । विस्मयामृताचे ॥ १८४ ॥ 

तिया सुखसंपत्ती जोडलिया । मन स्वर्गा वांत वाकुलिया । हृदयाचां जीवीं गुतकुलिया । होंती आथि ॥ १८५ ॥ 

ऐसें वरचिलि चि बरवा । सुख जावों लागे फावा । तवं रसास्वादाचिया हावां । लाहा केला ॥ १८६ ॥ 

झाकरि अनुमानाचेनि करतलें । घेउनि तियें वाक्यफलें । प्रतीतिमुखिं एकें वेलें । घालूं पाहिलीं ॥ १८७ ॥ 

तवं विचाराचिया रसना न दटति । परि हेतुचां दशनी ही न फुटति । ऐसें जाणौनि सुभद्रापति । चुंबी चि ना ॥ १८८ ॥ 

मग चमत्करला ह्मणे । इयें जलिचिं मा तारागणें । कैसा झांषकलों आसलगपणें । अक्षरांचेनि ॥ १८९ ॥ 

इयें पदें नव्हति फुडिया । गगनाचिया चि मां घडिया । एथ आमचिये मती बुडिया । थाउं न निगे ॥ १९० ॥ 

<पृ. १८७>

वांचूनि जाणावेयाचिया कें गोठी । ऐसें जीवीं चि कल्पूनि किरीटी । तियें पुनरपि केलीं दीठी । यादवेंद्रा ॥ १९१ ॥ 

मग विनविलें सूभटें । हां हो जी इयें एकावटें । सात ही पदें अणुसुटे । नवलें असति ॥ १९२ ॥ 

एऱ्हविं अवधानाचेनि वहिलेपणें । नाना प्रमेयांचे उगाणे । काइ श्रवणाचेनि आंगणें । बोलों लाहांति ॥ १९३ ॥ 

परि तैसें नव्हे हें देवा । देखिला अखरांचा चि मेलावा । आणि विस्मयाचेया ही जीवा । विस्मयो जाला ॥ १९४ ॥ 

कानाचेनि गवाक्षाद्वारें । बोलाचें रश्मि आधंतरें । पडेना तवं चमत्कारें । अवधान ठकलें ॥ १९५ ॥ 

तेविं चि मज आर्त्ता अर्थाची चाड आहे । तेया सांघतां हीं वेलु न साहे । ह्मणौनि निरूपण लवलाहें । कीजो देवा ॥ १९६ ॥ 

ऐसा मागीलू पडिताला घेउनि । पुढां अभिप्राया दीठि सूनि । तेविं चि माझी सूनि । आर्त्ति आपुली ॥ १९७ ॥ 

कैसी पूसती पांहे जाणिव । भीडेची तरि लंघो नेंदी सीवं । यऱ्हविं कृष्णहृदयासि खेवं । देॐ(ओ) सरलें ॥ १९८ ॥ 

आगा गुरुतें जैं पूसावें । तैं एणें मानें सावधान होआवें । हें एकु जाणें आघवें । सव्यसाची ॥ १९९ ॥ 

आतां तेयाचें तें प्रश्नु करणें । वरि सर्वज्ञा श्रीहरिचें बोलणें । हें संजयो आवडलेपणें । सांघैल कैसें ॥ २०० ॥ 

तिये गा अवधान देयां गोठी । बोलिजैल नीट मऱ्हाटी । जैसी काना आदिं दीठि । उपेगा जाये ॥ २०१ ॥ 

बुद्धिचिया जीभा । बोलाचा न चखतां गाभा । आखरांचिया चि भांभा । इंद्रियें जींति ॥ २०२ ॥ 

पाहा पां मालतींचे कले । घ्राणासि वांटले कीर परिमलें । परि वरिचिली बरवा काइ डोले । श्रावली नोहोंति ॥ २०३ ॥ 

<पृ. १८८>

तैसें देशिचिया हवावा । इंद्रियें करिति राणिवा । मग प्रमेयांचिया गावां । लेसां जाइजो ॥ २०४ ॥ 

ऐसेनि नागरपणें । बोलु निमे तें बोलणें । आइका ज्ञानदेओ ह्मणें । निवृत्तिचा ॥ २०५ ॥ 


\begin{center}
ॐतत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां
योगशास्त्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे
परमहंसयोगो नाम सप्तमोऽध्यायः ॥ 


 ॥ श्रीकृष्णार्पणमस्तु ॥ 

<पृ. १८९>

\end{center}
